Álgebra Linear
==============

Apresentação
------------

+----------------+-----------------+----------------+-------------+
| **Curso**      | Licenciatura em Matemática                     |
+----------------+-----------------+----------------+-------------+
| **Disciplina** | Álgebra Linear  | **Modalidade** | Obrigatória |
+----------------+-----------------+----------------+-------------+
| **Código**     | MAT302          | **Requisito**  |             |
+----------------+-----------------+----------------+-------------+
| **Carga**      | **À Distância** | **Teórica**    | 0h          |
| **Horária**    +-----------------+----------------+-------------+
|                | **Presencial**  | **Prática**    | 0h          |
|                |                 +----------------+-------------+
|                |                 | **Teórica**    | 68h         |
+----------------+-----------------+----------------+-------------+

Disciplina ministrada por *Marcelo Barboza* em {{ semestre }}.

Ementa
------

Sistemas Lineares, Matrizes e Operadores; Fatoração de Matrizes; Vetores,
Normas, Auto vetores, Autovalores, Espaço vetorial, Bases e Dimensão; Solução
de Sistemas Lineares.

Objetivos
---------

Álgebra Linear é tema vivo de estudos, de central importância para quase todas
as outras áreas da Matemática, tanto pura quanto aplicada, assim como para
Ciências da Computação, para as ciências físicas, biológicas, sociais, e
engenharias. Ela abarca um extenso corpo de resultados teóricos e se presta a
oferecer um vasto e sempre crescente conjunto de técnicas computacionais dos
mais variados matizes.

Geral
~~~~~

A presente disciplina tem por objetivo o de iniciar a seus estudantes em Álgebra
Linear pela compreensão dos espaços vetoriais e das transformações lineares
entre estes.

Específico
~~~~~~~~~~

Manejo de vetores e matrizes, transformações lineares; cálculo de normas, bases
e dimensão, autovalores e autovetores; decomposição de operadores e matrizes,
resolução de sistemas lineares.

Programa
--------

#. Espaços e subespaços vetoriais:

   - espaços vetoriais;
   - subespaços;
   - bases;
   - soma direta;

#. Transformações lineares, matrizes e sistemas lineares:

   - transformações lineares;
   - produto de transformações lineares;
   - núcleo e imagem;
   - projeções;
   - matriz de uma transformação linear;
   - eliminação;
   - subespaços invariantes;
   - tópicos matriciais:

     * decomposição qr;
     * decomposição lu;
     * decomposição de Cholesky;
     * metodo das substituicoes retroativas/sucessivas;
     * determinantes;

   - o polinômio característico;
   - autovetores e autovalores;

#. Produto interno:

   - produto interno;
   - norma;
   - ortogonalidade;
   - projeções ortogonais;
   - adjunta;
   - operadores auto-adjuntos;
   - operadores ortogonais.

Metodologia
-----------

As aulas terão caráter teórico-expositivo e se darão de forma síncrona através
do Google Meet. O Professor utilizará de mesa-digitalizadora para a explanação
de conteúdos. É essencial que os alunos leiam o livro texto e resolvam o maior
número possível de exercícios.

Avaliação
---------

A avaliação de cada estudante se dará pela percepção do Professor acerca de sua
evolução no decorrer da disciplina. Para tanto, serão avaliadas sua participação
no fórum de discussões do Moodle, nos encontros síncronos via Google Meet e,
finalmente, sua habilidade em resolver aos exercícios propostos.

A nota final :math:`N_f` será assim composta:

#. seja :math:`M` a menção atribuída ao estudante pelo Professor;

#. se :math:`L` a média das notas obtidas pelo estudante em listas de
   exercícios, isto é, se :math:`p` é o número de listas de exercícios no
   decorrer de toda a disciplina, então

   .. math:: L = \dfrac{L_1+\cdots+L_p}{p},

   onde :math:`L_i` representa a nota do aluno em sua lista de excercícios de
   número :math:`i\in\{1,2,\ldots,p\}`;

#. seja :math:`P` a média das notas obtidas pelo estudante em suas duas
   avaliações escritas, ou seja,

   .. math:: P=\dfrac{P_1+P_2}{2},

   onde :math:`P_i` representa a nota do aluno em sua avaliação de número
   :math:`i\in\{1,2\}`,

então:

.. math:: N_f=\dfrac{2M+L+P}{4};

Aprovação por média, reprovação por média e recuperação obedecem, enfim, ao
seguinte critério:

+-----------------------+--------------------------+----------------------+
| Aprovação por média   | Recuperação              | Reprovação por média |
+=======================+==========================+======================+
| :math:`N_f\geqslant6` | :math:`3\leqslant N_f<6` | :math:`N_f<3`        |
+-----------------------+--------------------------+----------------------+

Recuperação
-----------

A cada estudante em recuperação será atribuída uma tarefa cuja execução dependa
de conteúdos aprendidos na disciplina. Se :math:`R` é a nota que corresponde a
este trabalho, então a média final :math:`M_f` do estudante será assim
calculada:

.. math:: M_f=\mbox{max}\left\{N,\dfrac{N+R}{2}\right\}.

Aprovação e reprovação obedecem ao seguinte critério:

+-----------------------+---------------+
| Aprovação             | Reprovação    |
+=======================+===============+
| :math:`M_f\geqslant6` | :math:`M_f<6` |
+-----------------------+---------------+

Bibliografia
------------

.. bibliography:: ../referencias/la_mat.bib
   :style: alpha
   :all:

Material Complementar
---------------------

Vídeos do IMPA:

    - `Jorge Passamani Zubelli <https://goo.gl/D78un1>`_;

Sites interessantes:

    - https://math.stackexchange.com/questions/tagged/linear-algebra;

Formato das aulas
-----------------

+-------------------------+----------------------+
| Atividade               | Tempo médio previsto |
+=========================+======================+
| Leitura do livro texto  | 20 min               |
+-------------------------+----------------------+
| Resolução de exercícios | 20 min               |
+-------------------------+----------------------+
| Vídeos                  | 35 min               |
+-------------------------+----------------------+
| Aula síncrona           | 90 min               |
+-------------------------+----------------------+

Cronograma
----------

.. csv-table::
   :header: "Previsão", "Aulas", "Conteúdo"
   :widths: 4, 5, 20
   :file: la_mat.csv
